% To je predloga za poročila o domačih nalogah pri predmetih, katerih
% nosilec je Blaž Zupan. Seveda lahko tudi dodaš kakšen nov, zanimiv
% in uporaben element, ki ga v tej predlogi (še) ni. Več o LaTeX-u izveš na
% spletu, na primer na http://tobi.oetiker.ch/lshort/lshort.pdf.
%
% To predlogo lahko spremeniš v PDF dokument s pomočjo programa
% pdflatex, ki je del standardne instalacije LaTeX programov.

\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[slovene]{babel}
\selectlanguage{slovene}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage[pdftex]{graphicx} % za slike
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.95}
\usepackage{listings} % za vključevanje kode
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.2} % za boljšo berljivost večji razmak
\renewcommand{\appendixpagename}{\normalfont\Large\bfseries{Priloge}}


\titleformat{name=\section}[runin]
  {\normalfont\bfseries}{}{0em}{}
\titleformat{name=\subsection}[runin]
  {\normalfont\bfseries}{}{0em}{}


% header
\makeatletter
\def\@maketitle{%
  \noindent
  \begin{minipage}{2in}
  \@author
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{1.2in}
  \textbf{\@title}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{1.2in}
  \@date
  \end{minipage}
  \par
  \vskip 1.5em}
\makeatother


\lstset{ % nastavitve za izpis kode, sem lahko tudi kaj dodaš/spremeniš
language=Python,
basicstyle=\footnotesize,
basicstyle=\ttfamily\footnotesize\setstretch{1},
backgroundcolor=\color{light-gray},
}


% Naloga
\title{Naloga 3}
% Ime Priimek (vpisna)
\author{Toni Kocjan (63140110)}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Uvod.}
Na voljo imamo podatke o vožnjav avtobusov LPP v letu 2012 od začetka januarja do konca novembra. Cilj naloge je zgraditi model, ki bo znal čim bolj natančno napovedati čas prihoda avtobusa iz začetne postaje na končno. Tehnika učenja je {\ttfamily linearna regresija}.

\section{Ocenjevanje točnosti.}
Za ocenjevanje točnosti uporabimo metriko {\ttfamily MAE} (\textit {mean absolute error}):
\[MAE = \frac{\sum_{i=1}^{n}\mid y_i - x_i\mid }{n} \]
Pred pričetkom učenja podatke razdelimo na učno in testno množico, pri čemer uporabimo metodo {\ttfamily train\_test\_split} iz knjižnjice {\ttfamily sklearn.model\_selection}. Metodi podamo argument {\ttfamily test\_size}, ki ima vrednost med {\ttfamily 0.0} in {\ttfamily 1.0}. Ta argument predstavlja delež testnih primerov iz učne množice. Model tako kreiramo iz preostanka primerov, ki jim pravimo učna množica, kvaliteto modela pa ocenimo tako, da primerjamo vrednosti iz testne množice z njegovimi predikcijami.

\section{Napovedni modeli.}
\begin{description}
	\item[PoSX] Najpreprostejši model smo zgradili brez posebne predpriprave podatkov, in sicer tako, da smo model učili neposredno na {\ttfamily departure time} atributu, ki ga predhodno pretvorimo v {\ttfamily POSIX timestamp}. Podobno pretvorimo tudi ciljni attribut {\ttfamily arrival time}.
	\item[OneHOT] Predhodno pretvorjen {\ttfamily timestamp} atribut dodatno pretvorimo v nove atribute. Novi atributi so: {\ttfamily sekunde, minute, ura, dan, dan v mesecu} in {\ttfamily mesec}. Poleg tega kreiramo tudi nov ciljni attribut {\ttfamily delta time}, ki predstavlja razliko med časom prihoda in časom odhoda. Z drugimi besedami, predstavlja čas vožnje avtobusa. \newline
	Pred pričetkom učenja novo nastale atribute pretvorimo v {\ttfamily one-hot} obliko, t.j., v vektor enk in ničel, kjer so na vseh mestih, razen na indeksu vrednosti, ničle. S preizkušanjem različnih kombinacij atributov izberemo tisto, pri kateri je napaka modela najmanjša. Izbrana atributa sta: {\ttfamily departure hour, departure weekday}.
	\item[Wthr'n'Holiday] Učni množici dodamo dva nova atributa: {\ttfamily precipitation}, ki vsebuje količino zapadlih padavin tistega dne (v mm), in {\ttfamily is\_holiday}, ki vsebuje vrednost {\ttfamily 1}, če je dan v dani vrstici praznik, sicer {\ttfamily 0}. Seveda tudi {\ttfamily precipitation} atribut zakodiramo v {\ttfamily one-hot} obliko pred učenjem modela.
\end{description}

\section{Rezultati.}
\begin{table}[]
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		\textbf{Ime}   & \textbf{Oddaja} & \textbf{Lokalna napaka} & \textbf{Napaka na strežniku} \\ \hline
		PoSX           & 1               & 149                     & 223                          \\ \hline
		OneHOT         & 2               & 124                     & 188                          \\ \hline
		Wthr'n'Holiday & 7               & 112                     & 179*                         \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Izjava o izdelavi domače naloge.}
Domačo nalogo in pripadajoče programe sem izdelal sam.

\end{document}
